《Animal Farm》 讀後感

"All animals are equal, but some animals are more equal than others."

之前一直都唔知，原來呢一句就係出自George Owell 喺1945年出版嘅 《Animal Farm》。

一開始以滑䅲嘅心態去讀，一班被奴役完、食飽飯、無嘢做嘅動物聚埋一齊講預言，講革命，話要反抗農場主人，建立一個由動物管理嘅農場。仲要由一隻老豬嘅口講出嚟。

嗰時嘅心情係輕鬆可愛，以為作者純粹為咗諷刺，行搞笑路線。

當農場主人開始管理不善、冇晒心機嘅時候，動物捉住咗呢個機會，終於反抗成功，得到農場嘅控制權。

嗰時對動物嘅處境都係非常悲觀，覺得農場主人可以輕易奪回自己的農場，畢竟人嘅智慧唔係動物可以匹敵。

但係當你見到農場主人反擊後鎩羽而歸，從此不再出現嘅時候，動物農場嘅時代先真正到來。動物入邊智慧最高嘅豬自然成為咗領袖，帶領咁多動物自給自足，仲定下咗7 條戒律要動物去遵守。縱使有爭論，整個農場嘅前景都好似一片向好。

不過有爭論嘅兩個豬領袖，喺權鬥入邊，一派成功登場，另一派就自然被清洗，7 條戒律其中一條「動物不可殺害動物」，就被改成「動物不可無故殺害動物」。當然其他無知嘅動物就被洗腦，話條戒律本身就係咁，係你地記錯咗。

大家都知點解睇到呢到好多嘢都好熟悉。因為呢本書本身就係為咗諷刺當年嘅蘇共，由革命到權鬥到偶像崇拜到洗腦，喺本書入邊都寫足晒。唔似《1984》係預測未來會形成嘅局面，呢本書係反映咗過去發生嘅事。

唔知係咪因為咁而無咗嗰種震撼，變咗單純諷刺嘅作品。就算係咁，即使知道個結局大概係點，但跟住落去嘅情節都係令人驚嘆。

辛辛苦苦做嘢，支持領導嘅馬變咗condom，一受傷無力再做嘢嘅時候，就被領導賣咗去屠場，換錢買酒俾自己飲，仲呃其他動物話係去咗醫院救唔返，呃佢地話隻馬臨死嘅遺言就係「領導永遠是對的，要努力做嘢。」，用嚟激勵其他動物。

成個故事最令人可憐嘅我諗就係呢個角色。佢認為自己係忠誠嘅，付出係應份嘅，甚至願意比其他人付出更多而無任何怨言。我諗呢個世界有十幾億人都係咁諗。

故事差唔多去到最後，農場儼然已經有分級制度，豬是上等階級，可以有屋企，有床訓，有酒飲，聲稱自己要做大量paperwork 來管理農場。狗就係豬嘅打手，處理啲唔聽話嘅動物。羊就係領導最忠實嘅fans，每次有戒律嘅無理改變都有佢地撐場，以阻止其他動物發表意見。當然剩低嘅就係最低等嘅生物，最長嘅工時，最少嘅配糧。

逼走咗農場嘅主人，由自己嘅同儕成為新嘅農場主人，仲要被佢壓榨而不自知。

其實我一路讀都以為，當時權鬥輸咗逃亡嘅另一隻豬，會返嚟打救困於水深火熱嘅動物，但係我太天真，已經無人可以救到佢地。

最後，其實啲動物的確比之前開心咗，因為佢地嘅腦一路比人洗，一路覺得依家嘅生活係非常正常，好過以前好多。無知嘅動物自然唔會有反抗嘅念頭，everything is under control。豬領導就可以大安旨意，扮起人嘅角色。

個個都睇過啦， 洗你講

快樂係主觀 但生活質素係客觀 咁嘅體制下動物做多左野但休息同野食都少左 到最後只會一隻一隻死

我覺得要幸福都要主觀同樂觀都配合到。雖然嗰啲動物都係假嘅自由同假嘅自主

樓豬睇中文定英文版

即係光復完都係腐敗？

早兩日開左，睇緊

梳，我未睇過，多謝原po

英文呀

光復完點樣處理先係重點
權力令人腐敗 好平常

好短好快睇晒

之前睇完覺得係中共發跡史

係，好薄

一模一樣咁

差唔多睇晒仲有兩章，一路睇都覺得好熟面口，根本中共說明書咁